**典當業**是向[抵押私人物品](../Page/抵押.md "wikilink")（[不動產除外](../Page/不動產.md "wikilink")）者提供資金周轉的行業。一般按抵押品的實際價值打折扣借錢，並約期贖回物品。

## 行業運作

[VengFungPawnShop.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:VengFungPawnShop.jpg "fig:VengFungPawnShop.jpg")當鋪的「[蝠鼠吊金錢](../Page/蝠鼠.md "wikilink")」[霓虹招牌](../Page/霓虹燈.md "wikilink")\]\]
從事典當的人士稱為**典當商**，從事典當的地點一般稱為「**當鋪**」、「**押店**」或「**典當行**」，在[粵](../Page/廣東省.md "wikilink")[港地區又曾叫做](../Page/香港.md "wikilink")「**二叔公**」，行業一般分為**典**、**當**、**按**、**押**四類，「典當」一詞就是從這四種的**典**和**當**而來。

首先，需要借貸的人把抵押品交由典當商估價，典當商以估價的某個百分比借出款項，並在借單的限期內保管借貸者的財物。如果借貸者能夠償還借款並繳交手續費，就可以取回抵押品，反之典當商會沒收抵押品並變賣，也可以收買方式取得抵押品，然後即時賣出。

為免接收賊贓，典當商通常應警察要求把貨品保留一段時間，一般一年不等。業者指有一些地區規定借貸者須出示身份證明文件（例如香港需要出示[居民身份證或](../Page/香港身份證.md "wikilink")[護照](../Page/護照.md "wikilink")\[1\]），反而在[eBay和](../Page/eBay.md "wikilink")[跳蚤市場](../Page/跳蚤市場.md "wikilink")，由於貨物往來不受監管，買到賊贓的機會更高。

長期以來很多人把典當與[高利貸混為一談](../Page/高利貸.md "wikilink")，但其實問題在於借款一方對行業不認識，或者看不懂借條。

## 歐洲的典當業

[歐洲的典當業](../Page/歐洲.md "wikilink")\[2\]，幾乎每一個地方長久以來都是一成不變的，直到[英國把典當業置於在一個完全不同的立足點上](../Page/英國.md "wikilink")；但從英國與世界其他地區比較，後者比前者更為精工且相當麻煩，主要原因就是要確認借款人的身份證明。

[Pawnbroker-traditional-symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pawnbroker-traditional-symbol.svg "fig:Pawnbroker-traditional-symbol.svg")
在歐洲和其他西方國家，典當業以被帶子繫著的3個球為象徵。過去認為這個符號源於[佛羅倫斯的](../Page/佛羅倫斯.md "wikilink")[美第奇家族](../Page/美第奇家族.md "wikilink")：傳說該家族有一位被[查理曼僱用的祖先](../Page/查理曼.md "wikilink")，用三袋[石頭殺死一個](../Page/石頭.md "wikilink")[巨人](../Page/巨人.md "wikilink")，家族便此製作徽章以資紀念。後來家族因金融事業繁榮，其他人亦爭相仿傚。現在的說法是倫巴底商人發明了這個徽章，掛在店前作識別，而三個球原來是三枚金幣。\[3\]

而典當業的[主保聖人是](../Page/主保聖人.md "wikilink")[聖尼古拉](../Page/聖尼古拉.md "wikilink")，因此亦有說法指3個球是他捐贈予貧者的3袋黃[金](../Page/金.md "wikilink")。

[古希臘和](../Page/古希臘.md "wikilink")[古羅馬時候的典當業已相當盛行](../Page/古羅馬.md "wikilink")，目前大部分相關法律源自羅馬時代。相反，[猶太教](../Page/猶太教.md "wikilink")、[基督宗教和](../Page/基督宗教.md "wikilink")[伊斯蘭教禁止對同信仰的人放債取利](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")。有證據指[天主教會曾准許](../Page/天主教.md "wikilink")[方濟各會以濟貧目的放債](../Page/方濟各會.md "wikilink")，但取利多少仍為未知之數。

[中古時代的](../Page/中古時代.md "wikilink")[意大利北部商業發達](../Page/意大利.md "wikilink")，基於不可向同信仰的人放款收息，猶太人獨佔了包括典當在內的金融業。故英語中典當的同義詞稱為（[倫巴第](../Page/倫巴第.md "wikilink")，意大利中北部地區）。

在歐洲，有研究指超過2%的借款人任由當鋪使用法律上的最高利息計算，所以個別抵押的[利率是經常地高](../Page/利率.md "wikilink")。不論在私人或官立的當鋪，在利息和抵押品可能有瑕疵的情況，對於這些借款人來說典當總是昂貴的。

### 意大利典當業

[意大利作為西方典當業的發源地](../Page/意大利.md "wikilink")\[4\]，現在這些當押機構仍非常昌盛。按照行業的慣例，典當業由一個委員會所管理，法規則偏向使用在[羅馬一直所立的規條](../Page/羅馬.md "wikilink")。

在當押的借款方面，金銀首飾可以抵押到80%的借款，其他物品則可借3份之2。利息則以每月5至7%計算，但不得超過5[里拉](../Page/里拉.md "wikilink")。而當期則為6個月，且可續期最多5年，如果當期到期前兩星期內不進行續期，抵押品會被出售。當借款超過10里拉就需要付當中的1%的稅項給政府。

意大利的當鋪主要散佈在羅馬，且主要都是委員會的分支，法規中規定借款人在典當物品時支付一項「代理費」。而意大利亦存在一些私營當鋪，並須向警方納牌照，而他們的利息收費比較高。

### 英國典當業

英國典當業隨[威廉一世而來](../Page/威廉一世_\(英格蘭\).md "wikilink")。為了籌組[攻打法國的軍費](../Page/百年戰爭.md "wikilink")，英王[愛德華三世](../Page/愛德華三世_\(英格蘭\).md "wikilink")（1338年）和[亨利五世](../Page/亨利五世_\(英格蘭\).md "wikilink")（1415年）先後以[珠寶抵押](../Page/珠寶.md "wikilink")。但典當業亦受到統治者打壓，當中包括了[亨利七世](../Page/亨利七世_\(英格蘭\).md "wikilink")。[詹姆士一世更在登基那一年頒布了](../Page/詹姆士一世_\(英格蘭\).md "wikilink")**—這道法案到了1872年、[維多利亞女王在位](../Page/維多利亞女王.md "wikilink")35年才廢除。法案針對在[倫敦活動](../Page/倫敦.md "wikilink")、從事假貨製造的典當商，他們以銷贓者論罪。\[5\]

### 丹麥典當業

[丹麥的典當業可追溯至](../Page/丹麥.md "wikilink")1753年\[6\]，當時的執政者給予當地的[王室海軍醫院](../Page/王室海軍醫院.md "wikilink")（Royal
Naval
Hospital）一個高利貸抵押的經營權，當地的典當業就是這樣開始的。當時法律把典當期定為三個月，期滿後可以贖回或續期。1867年典當的法規被修改並擴展至今。現在所有丹麥的當鋪必須向所屬的自治市納牌照，並每年繳付少量牌照費方可繼續經營。

在當地的法律上，當押的利息計算是根據借款的多少而定利率，範圍只從6至12%作取捨，且借款不能低於7[丹麥克朗](../Page/丹麥克朗.md "wikilink")。而抵押品的當期過後，如未被贖回或續期，當鋪更須儘快拍該等抵押品拍賣。

### 瑞典典當業

在[瑞典並沒有特別的規章去規範典當行業](../Page/瑞典.md "wikilink")\[7\]，除了一份由[斯德哥爾摩市的總督發出的文告](../Page/斯德哥爾摩.md "wikilink")──指不能接受懷疑是賊贓的典當品。現時瑞典許多當鋪是以公司集團式的經營，但仍有一些規模較小的當鋪營業，而大集團式的當鋪則較能給予高滿意度的服務。

在斯德哥爾摩，多年來公認為最適合的利率計算為10%。但每年典當商的都有較為嚴重的虧損，所以當鋪的行政費用相當高，且非常容易倒閉。在1880年，一所私營公司
**Pant Aktie
Bank**（意思是「抵押保證銀行」）成立，接受傢具衣履以月利率每1[瑞典克朗收](../Page/瑞典克朗.md "wikilink")3[烏萊](../Page/烏萊.md "wikilink")、黃金以收2[烏萊](../Page/烏萊.md "wikilink")、及銀和其他貴重物品以收1[烏萊的利息計算的抵押](../Page/烏萊.md "wikilink")。幾年後，這種利率的計算開始不為人所接受，因此計算方法隨即減半，而原先已存在的典當商亦跟隨調低利率。而現時的抵押月利率通常最多不超過每1[瑞典克朗收](../Page/瑞典克朗.md "wikilink")2[烏萊](../Page/烏萊.md "wikilink")。

在瑞典的當期為三個月，且有兩個月的寬限期，但五個月後仍不贖回則會在嚴格的拍賣制度下把典當品拍賣。

在[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")，每次抵押得須向警方申請，但如果抵押的借款太多則不會被接受。而利息計算亦不得超過標準。

### 德國典當業

[德國的典當業](../Page/德國.md "wikilink")\[8\]
由每個州份或自治區的政府與一些私營企業合營。自1834年開始，「典當」這一行業的運作在德國被發現出來，之後不斷的由[普魯士國家銀行](../Page/普魯士國家銀行.md "wikilink")（Prussian
State Bank）局部提供典當服務，她所得到的利潤用作投資，而所得的當押利息則用於慈善用途。

現在德國典當行業的利率保持在12%左右，而當押的借款範圍則依這樣計算：

  - 金：可借抵押品估值之約6分之5
  - 銀：可借抵押品估值之約5分之4
  - 普通物品：可借抵押品估值之約3分之2

而向公營當鋪典當物品借款則有以下條件：

  - 最多可借150[里拉](../Page/里拉.md "wikilink")（約100[歐元](../Page/歐元.md "wikilink")）
  - 可借抵押品估值之約80%
  - 利率6%

這個計算方法由當地一班專業的估價者議定，而他們需對這個規則的好壞得失負上責任。

在德國，行業把當期定為六個月，六個月不把抵押品贖回就會被出售。而經營當鋪的純利每年只有約1%。

## 美洲典當業

### 美國典當業

[Pawnshop_with_sign_in_usa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pawnshop_with_sign_in_usa.jpg "fig:Pawnshop_with_sign_in_usa.jpg")
[美國的典當業](../Page/美國.md "wikilink")\[9\]，一般以相當多的法律條件限制，但是違法的行為時有發生。美國各個州份都有它自己的規章，但是[紐約和](../Page/紐約.md "wikilink")[馬薩諸塞州的可算是當中的代表](../Page/馬薩諸塞.md "wikilink")。

在美國大部份地區中，當鋪的經營權通常是由當地的市長或市議員批准，但是在[波士頓則是由警方負責批予](../Page/波士頓.md "wikilink")。在紐約州，開設當鋪的納稅牌費為500[美元](../Page/美元.md "wikilink")，且當鋪開設者必須向當地的市長立約，並以
10,000美元作為保證金，及他自己和另外兩個人作為負責任保證人。

而當押的利息，標準的利率是以首半年每月3%，之後每月2%計算；不過，這個利率可以隨抵押款項的多少而有所變動，例如抵押款項超過100美元，利率就會分別改計成2%和1%。如果典當商把利率調高過這些標準，就會被視為違法。抵押物的典當期為一年，如果在一年後未被贖回就可能會被出售，但不得委外處理。在[馬薩諸塞州當期則只有四個月](../Page/馬薩諸塞.md "wikilink")。

在[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")，每
12,000名居民中就會有一家當鋪，而大多數當鋪的經營者是[猶太人](../Page/猶太人.md "wikilink")。在[波士頓](../Page/波士頓.md "wikilink")，當鋪每日須把24個小時內接受的當押記錄提供給警方，包括每筆交易的小時，款項的借給多少等，其他城市也有相應法規。

後來因為[真人實境紀錄片的普及](../Page/真人實境騷.md "wikilink")，例如（拉斯維加斯）、（亞特蘭大）、（底特律）等，除了紀錄典當業與[拍賣業的日常運作](../Page/拍賣.md "wikilink")，和顧客帶來物品的真偽和價值，也因為有些罪犯把賊贓、贗品或殺人凶器到當鋪變賣，令當舖間接成為協助警方破案的重要地方。\[10\]其實
Pawn America,
美國典當業的重要監控部門，已經推出電腦資料庫軟件，讓店員把所有資料傳輸到電腦系統，讓警方也可以盡快搜尋資料，協助破案。\[11\]但這種系統在網絡買賣網站不受限制。

## 亞洲典當業

### 中國的典當業

[ChinesePawnbrokerSymbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChinesePawnbrokerSymbol.svg "fig:ChinesePawnbrokerSymbol.svg")

中國的當鋪一般認為不遲於[南北朝出現](../Page/南北朝.md "wikilink")\[12\]，當鋪在歷史上還有典鋪、解鋪、解庫、質庫、長生庫、抵當所等不同的稱呼，但典當活動卻早已盛行。[漢代時](../Page/漢代.md "wikilink")，典當在民間非常普遍，當時[司馬相如曾把自己穿的](../Page/司馬相如.md "wikilink")[袍子拿到集市上陽昌家裡去賒酒](../Page/袍.md "wikilink")，有了錢以後再去把它贖回來。現代意義上的當鋪卻是出現於[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")。

中國的典當業以「[蝠鼠吊金錢](../Page/蝠鼠.md "wikilink")」為符號\[13\]，蝠與「福」諧音，而金錢象徵利潤。當舖的櫃檯高於借款者，故後者需要舉起抵押品，故接待員稱為「朝奉」。在大門與櫃檯間有一木板稱為「遮羞板」，另外有「票檯」和「摺貨床」以進行交接手續；而當舖為多層樓房，用以儲存抵押品\[14\]，而又因為典當業屬高風險行業，當鋪建築亦有其要求。

典當業以前也供奉其他特有的行業神，即[財神](../Page/財神.md "wikilink")、[火神](../Page/祝融.md "wikilink")、號神。號房內供奉火神、號神，一為求財，二為避免災禍，旨在對[老鼠表示敬意](../Page/老鼠.md "wikilink")，免得各種貴重毛皮、衣料、綢緞、布匹遭受破壞；供火神防止發生火災。

自中共建政後，典當業被視為剝削人民的活動\[15\]，而且涉及官商勾結而被禁止。30年多後，當鋪才重新出現。相對而言，當鋪在[蘇聯時代並未消失](../Page/蘇聯.md "wikilink")，只是被國有化而已。

[Pawn_dong_in_singapore.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pawn_dong_in_singapore.jpg "fig:Pawn_dong_in_singapore.jpg")當鋪的「**當**」字招牌，在港澳地區已不存在這類當鋪\]\]
中国大陸在1949年[中华人民共和国成立前](../Page/中华人民共和国成立.md "wikilink")，典當業非常興盛。全盛時期，單在[北京就有](../Page/北京.md "wikilink")300多家。1949年後，典當業完全停頓。\[16\]

1987年12月，「成都市華茂典當服務商行」在[成都正式掛牌營業](../Page/成都.md "wikilink")，成為當時在新中國成立後中国大陸的第一家典當行。1988年，遼寧、山西、廣州、上海等地均陸續出現了典當行，而[北京第一家典當行](../Page/北京.md "wikilink")「金寶典當行」到1992年底也開始試營業\[17\]。

### 港澳典當業

港澳的典當業全盛時期可以分為「當」、「按」和「押」三種，其中「當」已消失多時。三者中以「當」的經營資金及規模最大及最雄厚，「按」的經營資金則次之，「押」的資金最小\[18\]。以下為三種典當模式的比較\[19\]：

  - **當**：經營資金及規模最大，當期最長三年，月息每借出一[兩](../Page/兩.md "wikilink")（司馬兩，37.5克）[銀收三分](../Page/銀.md "wikilink")（1.125克）銀。
      - 行內更有規定「**逢冬減利**」，即是每逢冬季（十月至十二月）內會免收一個月利息。

<!-- end list -->

  - **按**：經營資金及規模比「當」稍小，當期最長兩年，月息每借出一兩銀收三分銀，沒有「逢冬減利」例。
  - **押**：經營資金及規模在三者中最小，當期最長四個月（包括三個月正常當期及一個月續期），月息每借出一兩銀收一[錢](../Page/錢_\(單位\).md "wikilink")（3.75克）銀，沒有「逢冬減利」例。
      - 如以[港幣計算月利率約為](../Page/港幣.md "wikilink")11%。

[Hong_Kong_Pawn_Shop_Logo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Pawn_Shop_Logo.jpg "fig:Hong_Kong_Pawn_Shop_Logo.jpg")

現時港澳地區主要採用「押」的模式經營。

業內還有一個習俗，就是「**當嬰兒**」（又稱「**當人**」），這是因為一些父母害怕所生的嬰兒不長大，故有此舉以保小孩平安。由當嬰的父母，先與當鋪聯繫妥當。屆時抱嬰兒到押店，從櫃檯左邊窗口將嬰兒送入，由當鋪的朝奉接住，再送到店主神檯叩拜祭祀後由票檯在四方紅紙的「假當票」上寫上「根基長養、快高長大」八個字，蓋上[掛角印](../Page/掛角印.md "wikilink")，再在嬰兒的衣衫上蓋印，由朝奉將嬰兒從右邊窗口交還給他父母，最後當嬰父母給朝奉送上紅封包。整個「當贖」過程便告完成了。\[20\]\[21\]

#### 香港典當業

[香港第一家合法當鋪建於](../Page/香港.md "wikilink")1926年，因為當年[香港政府才為當鋪立法](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")。[二次大戰後香港典當業進入興盛時代](../Page/二次大戰.md "wikilink")。現有大約250家當鋪\[22\]。當鋪的顧客貧富皆有，近年甚至有外籍傭工光顧。

現在香港典當業受《當押商條例》等[香港法例所規管](../Page/香港法例.md "wikilink")。\[23\]

依照[港九押業商會的合約規定](../Page/港九押業商會.md "wikilink")，香港的當舖之月[利率為](../Page/利率.md "wikilink")3.5%，一經抵押，就可以在四個[農曆月內清還](../Page/農曆.md "wikilink")[本利和以贖回物品](../Page/本利和.md "wikilink")，否則抵押品就會歸當舖所有。不過，在四個農曆月後，抵押者可以藉清還利息以將抵押期延續四個農曆月，抵押期可以藉這種形式延續無限次。所有典押品，即使價值不菲，店員只能出價HK$100,000。\[24\]\[25\]

#### 澳門典當業

[MacauPawnShops.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MacauPawnShops.jpg "fig:MacauPawnShops.jpg")附近的當鋪，招牌都帶有「[通宵營業](../Page/通宵.md "wikilink")」字樣\]\]
[MacauPawnShops2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MacauPawnShops2.jpg "fig:MacauPawnShops2.jpg")附近的當鋪\]\]

[澳門的典當業與](../Page/澳門.md "wikilink")[賭博發展息息相關](../Page/賭博.md "wikilink")。昔日的當鋪集中於[新馬路](../Page/新馬路.md "wikilink")、[庇山耶街](../Page/庇山耶街.md "wikilink")、[清平直街](../Page/清平直街.md "wikilink")、[板樟堂等地](../Page/板樟堂.md "wikilink")\[26\]，八、九十年代則集中於[火船頭街](../Page/火船頭街.md "wikilink")、新馬路及[約翰四世大馬路](../Page/約翰四世大馬路.md "wikilink")，現在則集中於[新口岸和](../Page/新口岸.md "wikilink")[葡京酒店一帶](../Page/葡京酒店.md "wikilink")；此現象均顯示出澳門的當鋪均集中在最繁盛和最接近賭場的地區。

「押」的利息雖然比「當、按」為高，但抵押物品所得的金錢較多，因此成為賭徒或急需現款的人士經常光顧的地方。抵押的物品一般是手錶、首飾、墨水筆等，這種現象與今天的按押店所受的抵押品不相伯仲。

由於澳門的[賭場均為](../Page/賭場.md "wikilink")24小時營業，所以不少澳門押店都跟隨賭場的營業時間，而招牌-{下面}-都註明了「[通宵營業](../Page/通宵.md "wikilink")」的字眼，以表明會在整個晚間營業。而又因為過去往澳門的賭客大都來自[香港](../Page/香港.md "wikilink")，為了方便港客，一些當鋪還設了「澳門押，香港取」的特別經營方式，這些押店與香港的押店有聯繫，只要顧客要求，便有專人送到鄰埠的押店去，讓客人贖物。但要享用此等服務，是要額外加收手續費的。而提供此項服務的當鋪，門側會寫上「港九取贖」的字眼，有些甚至在招牌旁邊再強調標明「可往港取貨」，以示押客可在押商所委託的香港押店贖回押品\[27\]\[28\]。2003年3月21日，一間以典當業為主題的博物館──[典當業展示館正式開放](../Page/典當業展示館.md "wikilink")。

#### 港澳典當業術語

香港和澳門地區典當業中有一些特別的術語，列舉如下\[29\]\[30\]：

  - 職位

<!-- end list -->

  - 司理──當鋪經理，管理當鋪內的財務如籌劃資金、增減資本、監督帳目等，為當舖中的頂頭大夥計、部分為股東兼任。
  - 朝奉──通稱**二叔公**，在當舖鑑別估價的人。由於櫃檯高，來當物的人要將物品高舉給店員好像
    「上朝奉聖」般，「朝奉」這個名稱可能由此而來。
  - 票檯──在大當大按中，負責填寫當票及當簿登記等事務的人。成交後，一般朝奉以口唱，票檯聽錄方式進行。
  - 摺貨──負責抵押物的包裹、保管及掛竹牌作標記等的工作。他們包裹衣服時，一般要求折疊整齊、捆紮結實，做到小而緊，以節省所佔貨架的面積。
  - 追瘦貓──此職位除要負責「摺貨」，當顧客來當物或贖物時，包好抵押物放到貨架或從貨架取回給客人。
  - 後生──即打雜，是未滿師的學徒。
  - 將軍──即是伙頭，負責店內員工膳食，閒時亦要協助當鋪內的一些雜務。

<!-- end list -->

  - 當鋪設施

<!-- end list -->

  - 遮羞板──俗稱**遮醜板**，進門後的大[屏風](../Page/屏風.md "wikilink")，使街上行人見不到店內的情況。
  - 馬紙──即是號碼牌，是繫在押物上的紙條，以便日後在貨倉尋找。
  - 碼房──[麻將館內開設的押物房](../Page/麻將館.md "wikilink")，由當鋪派人主持。
  - 月曆──指[農曆](../Page/農曆.md "wikilink")。由於農曆比[公曆的計算是每月少一至兩天](../Page/公曆.md "wikilink")，而過了一天就要多付一個月利息。

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  - 出質──把物品典當的動作。典物的人叫出質人，此名稱現為[法律上採用](../Page/法律.md "wikilink")。
  - 落碼──在[麻將館內](../Page/麻將館.md "wikilink")，賭徒將身上物品典當（即「落」），以換取現金或籌碼（即「碼」）
    。
  - 雜架──指鐘、[古玩等物品](../Page/古玩.md "wikilink")，起源於1930年代。
  - 斷當──又稱「當斷」，典當品於典當後都會有一個限期予出質人贖回，但於限期到期仍未把典當品贖回，該等物品將被視為「斷當」。
  - 流當品──逾期未贖回的典當品。典當限期過後流當品便會歸當鋪所有，一般都不能再贖回。
  - 大耳竉──俗寫為**大耳窿**，起源於香港開埠，他們會把硬幣放在耳孔，示意有錢借給人，因此稱為大耳竉。現在指放[高利貸的人](../Page/高利貸.md "wikilink")。[南洋地區把放高利貸的人稱為](../Page/馬來群島.md "wikilink")「阿竉」，名稱可能由此而來。
  - 種蟲友──專門在物品上做手腳，然後向當舖騙取金錢的騙子。
  - 九出十三歸──從前當舖收取的利息計算方法。即典押品值十元，但實際只借出九元，但贖回的本利和卻要十三元（即大約44.44%利息）。但現已不復存在。
  - 雷公轟──指「九出十三歸」的押物利息如同雷公轟般可怕。

### 台灣的典當業

[Zhongshan_Market,_Taipei_City_20101207.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhongshan_Market,_Taipei_City_20101207.jpg "fig:Zhongshan_Market,_Taipei_City_20101207.jpg")
[台灣的當鋪](../Page/台灣.md "wikilink")，在門口會有塊[藍色底布簾](../Page/藍色.md "wikilink")，寫著[紅色的](../Page/紅色.md "wikilink")「當」，接受典當的物品除了名錶[珠寶首飾外](../Page/珠寶.md "wikilink")，部份當鋪也接受[汽車及](../Page/汽車.md "wikilink")[機車做為典當物](../Page/機車.md "wikilink")（稱為「[汽車當舖](../Page/汽車當舖.md "wikilink")」）。逾期未贖回的典當物稱為「流當」，流當品通常會由當鋪自行[拍賣或是委外處理](../Page/拍賣.md "wikilink")。除了民營當鋪外，有部份的[地方政府也經營公營的典當業](../Page/地方政府.md "wikilink")，稱為「動產質借處」\[31\]。

台灣的典當業可追溯至[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，至1949年中央政府遷台，隨著遷台的同胞多以隨身攜帶的金銀、首飾、珠寶等項當舖融資，以維生計。故而典當業鼎盛，月利率一度高達23%。1952年間台灣政府鑑於民營當鋪利息太高，即以公函命令各縣市政府籌設公營當鋪，以扶助平民生活資金的週轉，採取以物品質押方式辦理低率放款。[台北市政府因而成立城中](../Page/台北市政府.md "wikilink")（台北市中心）、城西（[萬華](../Page/萬華區.md "wikilink")）、城北（[大稻埕](../Page/大稻埕.md "wikilink")）及城南（[古亭](../Page/古亭.md "wikilink")）等四處公營當鋪，於同年開始對外營業；台北市政府的公營當鋪就是現在的[台北市動產質借處](../Page/台北市動產質借處.md "wikilink")。\[32\]

台灣的當舖為特許行業，非經申請發給營業許可執照者不得營業。當舖業除收取月息（以年率為準之利率，最高不得超過百分之三十）並得酌收棧租費及保險費外，不得以任何理由收取其他費用。前項棧租費及保險費之最高額，合計不得超過收當月息百分之五。目前政府依《當舖業法》管理當舖業者，[立法院已於](../Page/立法院.md "wikilink")2009年制定[《當舖業法》](http://law.moj.gov.tw/LawClass/LawContent.aspx?PCODE=D0080075)全文三十八條。台灣早期當舖業依內政部、經濟部會銜訂定發布《當舖業管理規則》（已廢止）管理。

## 參考文獻

` 18. `[`台北市政府立案當舖-永金當舖`](http://www.golden999.com.tw/)`19.`[`台北市政府立案當鋪-永泰當舖`](https://www.elephant999.com.tw/)
` 20. `[`嘉義縣政府立案當舖-第一當舖`](http://www.052399666.com.tw/about-6451.php)`21. `[`高雄市政府立案當舖-王記當舖`](https://www.wangji.com.tw/)

## 相關條目

  - [高可寧](../Page/高可寧.md "wikilink")
  - [澳門博彩業](../Page/澳門博彩業.md "wikilink")
  - [典當業展示館](../Page/典當業展示館.md "wikilink")
  - [汽車當舖](../Page/汽車當舖.md "wikilink")
  - [中國典當史](../Page/中國典當史.md "wikilink")
  - [人昌押](../Page/人昌押.md "wikilink")、[晉源押](../Page/晉源押.md "wikilink")
  - [興富押械劫案](../Page/興富押械劫案.md "wikilink")

## 外部連結

  - [當鋪的前世今生](https://web.archive.org/web/20070626040242/http://www.chinaculture.org/gb/cn_zgwh/2006-04/02/content_80740_3.htm)
  - [從戰後當鋪的發展看香港的經濟民生](https://web.archive.org/web/20101214170539/http://www.lcsd.gov.hk/CE/Museum/History/download/study_project_group3.pdf)
  - [台北市當鋪商業同業公會](https://web.archive.org/web/20060331193622/http://60.244.127.66/big5/pawn/o201/20040823161000-top-i.htm)
  - [俄羅斯的典當業](https://web.archive.org/web/20070929073207/http://www.shpawn.com/index.php?id=10&tx_ttnews%5Btt_news%5D=51&tx_ttnews%5BbackPid%5D=1&cHash=fb6e960979)
  - [2006年世界典当业发展概况](https://web.archive.org/web/20150924011305/http://www.fdi.gov.cn/pub/FDI/zgjj/hyzk/fwy/dd/t20070820_82078.htm)
  - [香港電台電視部](../Page/香港電台電視部.md "wikilink")
    1977年，《[獅子山下](../Page/獅子山下.md "wikilink") - 押》
  - [都市日報](../Page/都市日報.md "wikilink"):
    [香港當押，中國內地有客](http://www.metrohk.com.hk/printable.php?id=104638)

<!-- end list -->

  - [現代當舖網路店面-永金當舖](http://www.golden999.com.tw/)

<!-- end list -->

  - [甚麼是流當品?帶您三分鐘了解流當品-嘉義第一當舖](http://www.052399666.com.tw/article-6454.php)

[Category:金融](../Category/金融.md "wikilink")
[Category:服務業](../Category/服務業.md "wikilink")
[Category:经济学](../Category/经济学.md "wikilink")
[Category:银行业历史](../Category/银行业历史.md "wikilink")
[Category:非正規金融](../Category/非正規金融.md "wikilink")

1.

2.  *Catholic Encyclopedia* of 1913

3.  [Roath's Pawn Shop: History of
    Pawnbroking](http://www.roaths.com/pawnbroking.htm)

4.  4

5.  《2007年中國典當行業分析及投資咨詢報告》-
    第二章、國際典當行業分析；[中國投資咨詢網](http://www.51touzi.net/rpts/20052006239diandanghy.htm)
     2007年1月

6.
7.
8.
9.
10.

11.

12.

13. [澳門百業：典當業](http://www.macaudata.com/macauweb/book092/html/00401.htm)


14. [澳門博物館 -
    典當業展示館──德成按](http://www.macaumuseum.gov.mo/images/otherMuseum/pawnshop/chi_pawnshop.htm)


15.

16. [古都北京的民俗與旅遊 - 十四、行業店舖 -
    新舊典當行](http://ebook.mumayi.net/75/kwdw/ts075024.pdf)

17.
18. [亞洲時報：澳門博彩萬花筒（一）
    典當業歷來最興旺](http://www.atchinese.com/index.php?option=com_content&task=view&id=5656&Itemid=66)

19.
20.
21.

22.
23.

24.
25.

26.
27.
28.
29.
30.
31.

32.